違約恐爆表 一天4家支企43億債券違約

在美中貿易戰、大陸經濟放緩背景下，上半年中國企業債務違約金額突破600億元（人民幣，下同），創歷史同期最高。7月15日一天，有四隻債券違約。分析師認為，今年全年違約金額恐打破去年紀錄。

一日四家中企債券違約

7月15日，上海清算所披露，當日違約的四隻債券分別是：中國城市建設控股集團有限公司2015年度第一期中期票據，精功集團有限公司2018年度第三期超短期融資券（簡稱：18精功），山東勝通集團股份有限公司2017年度第一期中期票據，康得新複合材料集團股份有限公司2017年度第二期中期票據。

7月16日，精工集團下屬三家上市公司發布公告稱，精功集團2018年度第三期超短期融資券由於宏觀去槓桿等原因，精功集團資金出現流動性困難，造成本期短期融資券到期日不能按期兌付。

精工集團是一家總部位於浙江的大型民企，目前旗下產業包括鋼結構建築、裝備製造、紹興黃酒、新材料、通用航空五大產業，擁有精工鋼構、精功科技、會稽山三家上市公司。

違約的「18精功」發行總額10億元，債券利率7%。此外，精工集團仍有11隻、約56億元信用債在存續期，其中「18精工」規模3億元，將於8月16日到期。

該公司將此次違約原因歸於去槓桿等宏觀因素。其稱，由於受宏觀去槓桿等多重因素影響，資金出現流動性困難，導致未能按照約定籌措足額兌付資金，未能按期足額償付本息，構成實質性違約。

15日違約的四隻債券中，浙江大型民企精工集團首次出現債券違約；康得新作為昔日白馬股，正在面臨退市風險；勝通集團已進入重整程序；中城建也已有多隻債券違約。上述四家公司涉43億債券違約！

上半年違約金額創史上同期最高

據《自由時報》引述外媒報導，今年上半年中國企業債務違約金額增逾兩倍，突破600億元，創歷史同期最高。

隨著美中貿易戰加劇，中共當局去年下半年停止去槓桿政策，分析師指出，由於缺乏監管的擴張政策，加上中國經濟放緩，許多企業早就面臨財務困境。

有數據顯示，今年中國境內即將到期或可賣回（即債券持有人可以按照特定價格，在債券到期日之前強制賣給債券發行人）企業債規模約6兆（萬億）元。另有數據顯示，截至今年3月底，中國上市企業的總負債增至38兆元。

例如，7月11日，中原證券官網發布《關於「聯盟17號集合資產管理計劃」、「中京1號集合資產管理計劃」到期無法正常兌付的公告》，無法兌付的金額達2.4億元。

還有，今年6月浙江省房地產開發商銀億集團一筆2016年發行、面額7億的公司債，因未支付利息而違約。銀億近年來快速擴張，管理的房地產遍及南京、瀋陽和南韓等地，也收購汽車零件廠，龐大的投資卻無法收回成本。銀億還發行另3筆總額達11億的公司債，外界認為一旦到期，該公司沒有能力贖回。

全年違約金額恐打破去年紀錄

根據上海市場研究公司大智慧（DZH），今年上半年中國公司債違約金額增逾2倍，儘管違約金額較去年第4季度少，但下半年公司債贖回金額通常會增加。若公司債贖回的增速與上半年相當，今年全年公司債違約金額可能破去年創下的1220億紀錄。

標準普爾全球評級的信貸分析師黃馨慧表示，下半年中國企業將面臨流動性緊縮問題。在中共政府5月底接管包商銀行後，融資環境已經惡化，「中國此舉為十八年來首見，已製造融資市場和跨銀行間市場的波動性，衝擊到企業部門的融資」。

中國金融智庫研究員鞏勝利認為，中共投放貨幣刺激、鼓勵貸款刺激經濟是企業債務違約的主要原因。